Kolejnym etapem algorytmu, jest pętla, w której
wykonuje się aktualizacja obiektów grafu
i ich wyświetlanie.
Dzięki jej zastosowaniu aplikacja oparta na
algorytmie zyskuje możliwość działania w czasie
rzeczywistym. Renderowanie odbywa się w 60 klatkach na
sekundę (60 frames per second). Przyjmuje się, że jest to
wartość, dla której ludzkie oko nie dostrzeże
momentu przejścia (płynne wyświetlanie obrazu) \cite{humans_perceive_flicker}.
Pierwszym krokiem w etapie pętli jest uruchomienie Compute Shader
do wyliczenia repulsive force dla algorytmu Fruchterman-Reingold.
Do tego celu wykorzystano następujące funkcje:

\begin{lstlisting}[
    title=Wywołanie programu Compute Shader w celu obliczenia repulsive force,
    language=C, 
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
glBindBuffer(GL_Shader_STORAGE_BUFFER, nodeSsbo);

//repulsive
glUseProgram(repulsiveCompute->GetShaderProgram());
glDispatchCompute((nodeSize / GROUP_SIZE) + 1, 1, 1);
PassUniforms(repulsiveCompute->GetShaderProgram());
glMemoryBarrier(GL_Shader_STORAGE_BARRIER_BIT);
...
\end{lstlisting}

\noindent
Linia 2 wysyła informację o wywo,
że następne wywołania metod OpenGL, należy powiązać ze
współdzielonym buforem nodeSsbo (bufor wierzchołków).
Kolejna funkcja przyjmuje parametr typu unsignet int,
który jest wskaźnikiem do utworzonego w poprzednich krokach,
programu Compute Shader.
Następnie linia 6 przekazuje informację o liczbie uruchomionych
grup w trzech przestrzeniach: X, Y i Z.
W omawianym algorytmie, operacje wykonywane są na liscie
obiektów, w związku z czym, Compute Shader powinien operować
tylko w jednej przestrzeni. 
Istnieje możliwość odpowiedniej fragmentacji danych, 
by można było wykorzystać utworzenie wątków w
przestrzeni trójwymiarowej, lecz spowoduje to
wzrost skomplikowania programu Shader.
Wartość argumentu $ GROUP\_SIZE $ musi zostać
ustalona przed uruchomieniem aplikacji.
Powodem jest konstrukcja Compute Shader,
która do prawidłowego działania, potrzebuje
informacje o tym jak podzielić wątki karty graficznej
podczas kompilacji. W przeciwnym wypadku OpenGL zwraca
błąd tworzeniu programu Shader \cite{opengl_programming_guide}.
Efektywną wartość zmiennej $ GROUP\_SIZE $ jest potęga liczby o podstawie 2
(budowa pamięci komputera). Zakładając $ nodeSize = 1000 $ i $ GROUP\_SIZE = 256 $
to wynik działa wyniesie w przybliżeniu $ \dfrac{nodeSize}{GROUP\_SIZE} \approx 3,90$.
\vspace{0.1cm}

\noindent
Metoda $ glDispatchCompute $ oczekuje argumentów typu int, 
więc liczba zmiennoprzecinkowa zostanie zamieniona na całkowitą
z pominięciem części dziesiętnej. W efekcie Compute Shader utworzy niedostateczną ilość
wątków na karcie graficznej, co spowoduje pominięcie wykonania operacji
części przekazanych obiektów.
W związku, z tym wynik dzielenia został zwiększony o jeden, w celu 
uniknięcia niepożądanego zachowania programu.
Compute Shader udostępnia łatwą metodę do pobrania odpowiedniego
indeksu do listy przekazanych danych, co przedstawione jest na poniższym listingu:

\begin{lstlisting}[
    language=C,
    title=Fragment kodu Compute Shader repulsive force,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
layout( location = 1 ) uniform int graphDataSize;
layout( location = 11 ) uniform float speed;
layout( location = 12 ) uniform float area;
layout( location = 13 ) uniform float gravity;
layout( location = 17 ) uniform int graphType3d;

void main(void)
{
  uint globalIndex = gl_GlobalInvocationID.x;
  if(globalIndex > graphDataSize) return;
  GraphicData currentModel = data[globalIndex];
  ...
}
\end{lstlisting}

\noindent
W linii 10 zostaje pobrany globalny indeks aktualnego wywołania,
który później wykorzystany jest do pobrania obiektu wierzchołka
z przekazanej listy. Jednakże, w związku, że zwiększeniem
liczby grup, wartość zmiennej $ globalIndex $ może wykraczać
poza tablicę obiektów. Dlatego w linii 11 następuje sprawdzenie,
czy pobrany indeks nie przekracza liczby przekazanych danych do
programu Shader. 
Zmienna graphDataSize została oznaczona jako uniform. 
W programach Shader oznacza to, że dana wartość przekazana
do karty graficznej, trafi do pamięci współdzielonej
(wartość zmiennej będzie taka sama dla każdego wywołania programów Shader).
Obszar ten jest ograniczony, w zależności od implementacji
OpenGL dla danej platformy \cite{opengl_programming_guide}.
\newline
Przesłanie zmiennych oznaczonych jako uniform odbywa się w następujący sposób:

\begin{lstlisting}[
    language=C,
    title=Fragment kodu C++,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
glUseProgram(repulsiveCompute->GetShaderProgram());
...
glUniform1iv(1, 1, &nodeSize);
glUniform1iv(9, 1, &fromToConnectionSize);
glUniform1fv(11, 1, &speed);
glUniform1fv(12, 1, &area);
glUniform1fv(13, 1, &gravity);
glUniform1iv(17, 1, &graphType);
...
\end{lstlisting}

Dzięki zastosowaniu współdzielonej pamięci, użytkownik
ma możliwość sterowania algorytmem zaimplementowanym po stronie GPU z poziomu np.
interfejsu graficznego (CPU). W przypadku Compute Shader, do obliczeń repulsive force
tylko parametry area, graphType i nodeSize są wykorzystywane
(pozostałe użyto w kolejnych programach Shader). Przesłanie wszystkich
wartości, gdzie tylko kilka z nich jest używanych, może wydawać się marnotrawieniem
zasobów. Jest jednak istotna zaleta takiego podejścia, mianowicie jeżeli
będzie potrzeba nadpisania któregoś z kroków w algorytmie Fruchterman-Reingold,
wystarczy zwykła podmiana pliku z kodem Compute Shader bez konieczności
ponownej kompilacji programu. Natomiast narzut przesyłu wymienionych zmiennych
pomiędzy CPU a GPU jest niewielki i nie spowolni aplikacji.
Ostatecznie kalkulacje wykonane przez Compute Shader dla repuslive force
pomiędzy wierzchołkami zostaną w pamięci VRAM karty graficznej.
Aby móc wywołać kolejny program OpenGL, należy zsynchronizować
wywołane wątki karty graficznej, używając funkcji
\newline
$glMemoryBarrier(GL\_SHADER\_STORAGE\_BARRIER\_BIT)$ z poziomu CPU \cite{compute_shader_khronos}.
\newline
Metoda ta daje pewność, że zapis danych w pamięci karty zostanie wykonany,
przed wywołaniem następnej instrukcji.

Kolejny etap algorytmu polega na obliczeniu sił przyciągania pomiędzy wierzchołkami.
Wywołanie metody Compute Shader odbywa się w podobny sposób jak w przypadku
repulsive force. Różnice stanowi użycie następujących funkcji z parametrami:

\begin{lstlisting}[
    language=C,
    title=Fragment kodu C++,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
...
glUseProgram(attractiveCompute->GetShaderProgram());
PassUniforms(attractiveCompute->GetShaderProgram());
glDispatchCompute((fromToConnectionSize / GROUP_SIZE) + 1, 1, 1);
glMemoryBarrier(GL_SHADER_STORAGE_BARRIER_BIT);
...
\end{lstlisting}

\noindent
Tym razem program Compute Shader uruchomiono dla
listy indeksów połączeń w celu obliczenia sił przyciągania.
Jednakże wektor wierzchołków jest już w pamięci karty graficznej,
przez co program OpenGL może skorzystać z tego obszaru.
Pobranie z pamięci GPU połączonych ze sobą obiektów odbywa się w następujący sposób:

\begin{lstlisting}[
    language=C,
    title=Fragment kodu Compute Shader atractive force,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
...
uint globalIndex = gl_GlobalInvocationID.x;
if(globalIndex > connectionSize) return;

GraphicData source = data[connections[globalIndex].from];
GraphicData target = data[connections[globalIndex].to];
...
\end{lstlisting}

\noindent
Dla tak pobranych wierzchołków, wyliczana jest następnie siła przyciągania
pomiędzy nimi. Wartości przechowywane są w strukturze $ GraphicData $ dostępnymi
pod zmiennymi $dx \ dy \ dz$, gdzie zostały również zebrane wyniki obliczeń
z kroku force repulsive co przedstawia poniższy listing:

\begin{lstlisting}[
    language=C,
    title=Fragment kodu Compute Shader atractive force,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
...
float AREA_MULTIPLICATOR = 500;
...
float k = ((AREA_MULTIPLICATOR * area) / (1.0 + graphDataSize));
...
float dist = distSqrt(vec4(xDist, yDist, zDist, 0));
if (dist > 0)
{
    float atractive = (dist * dist) / k;
    source.dx -= xDist / dist * atractive;
    source.dy -= yDist / dist * atractive;

    target.dx += xDist / dist * atractive;
    target.dy += yDist / dist * atractive;
    
    if(graphType3d == 1){
        source.dz -= zDist / dist * atractive;
        target.dz += zDist / dist * atractive;
    }

    data[connections[globalIndex].from] = source;
    data[connections[globalIndex].to] = target;
}
...
\end{lstlisting}

\noindent
W linii 22 i 23 odbywa się operacja zapisu obiektów do pamięci GPU.
Spośród wszystkich wywołań funkcji programu Shader, ten krok jest najbardziej
czasochłonny. W związku z czym operacje zapisu powinny
w jak najmniejszej liczbie.
Linia 17 zawiera sprawdzenie trybu grafu (3d lub 2d). 
Użytkownik z poziomu np. interfejsu graficznego
ma możliwość dokonania wyboru czy operacje na GPU
mają uwzględnić oś Z. Jest to modyfikacja do oryginalnego
algorytmu Fruchterman-Reingold, która operuje tylko 
w dwuwymiarowej przestrzeni \cite{fr_original}.

\input{thesis/rozdzial_4/method_description4}